[學術討論] 亂倫是人類本性？

亂倫是人類本性？

「五十九歲離婚中醫師涉與親生女兒亂倫，同住的兒子發現父親與姊姊有古怪，暗中查探究竟，竟從父親眼鏡盒內的一張記憶卡找到兩人性交片段……」 —星島日報 2017年4月27日報導

很多人聽到也感到反感，理由也許純粹是「噁心」，若把道德、法律和遺傳病等眾所周知的因素放在一旁，從心理學的角度看，究竟亂倫是人類的原始慾望？還是病態？

亂倫是人類的原始慾望？
弗洛依德提出，每個人由出生到青春期，必經歷數個發展階段。到了性器期(Phallic Stage, 3-6歲)時，便開始察覺到男女有別。與此同時，男生亦意識到自己對母親的性慾。可是，他們知道只有父親才能跟母親同睡。一方面，他們對父親產生仇恨、妒忌和反抗，甚至起殺意。另一方面，他們知道父親比自己強得多，根本沒有機會取勝，更害怕對母親的慾望被發現而被父親閹割，所以唯有把這慾望壓抑著。

因此，根據心理分析學的說法，每個人都有和親人亂倫的原始慾望，只是大家都在成長時將它壓抑在潛意識裏。

這個說法雖然廣為人知，當時卻被指缺乏根據。而早在弗洛依德提出這理論的20多年前，已有一位芬蘭的人類學家韋斯特馬克(Edvard Westermarck)研究亂倫這現象。他認為人類若自小跟家人一起生活，便會減低他們對自己的吸引力，因此這是與生俱內的心理機制去防止人類亂倫。

可是，若毫無血緣關係的人，從小便被安排一起成長又會怎樣？

中國從前有童養媳的習俗，家境不好的女童從小便被送到另一家庭寄養，到長大後與寄養家庭的兒子結婚。她們的婚姻生活大都不美滿，生育的情況也不理想。婚姻不是自由戀愛雖有影響，但也很可能是跟自小一起生活有關。

反之，親人失散多年，重遇後出現亂倫的情況時有所聞，更有在被捕後仍堅持在一起。為甚麼有這麼多對象不選擇，最後要戀上親人呢？純粹是巧合可以解釋到嗎？

美國新墨西哥州立大學於2010年邀請一班大學生進行了一項研究，也許可以為這問題帶來一點線索。

實驗一：學生需要在電腦觀看100張陌生異性的相片，並對其吸引力評分。研究員把學生分為兩組，在他們觀看異性相片前，第一組學生的螢幕以17微秒的極短時間先顯示一張異相父母的相片；而另一組學生的螢幕亦以極快的速度顯示一張與他們毫無親屬關係的相片。由於這張相片出現的時間太短，學生只意識到他們正在觀看一個不認識的異性照片。結果顯示，第一組學生在評分前先被顯示父母的相片，他們對之後看見的異性相片評分會較另一組學生高。這結果亦為心理分析學派提倡的戀母／戀父情結提供了間接的證據。

實驗二：研究員先把學生本人的相片以電腦軟件和陌生人的樣貌合成為數張「異性」相片，每張相片與自己的樣貌相似度最低為0%，最高為45%。然後，他們邀請學生對這個「異性」的吸引力作評分。結果顯示，相片與自己越相似，學生便越被吸引。這究竟是出於自戀，還是人類本來便傾向與樣貌相似的對象產生愛慕之情呢？

實驗三：研究員先跟其中一組學生撒一個謊話：「之後你們會看一些由自己跟陌生人的樣貌所合成出來的相片，請你們對它們的吸引力評分吧。」而事實是，這些相片只是由一些陌生人的樣貌所合成出來，跟學生一點關係都沒有。而另一組學生，則沒有被告訴那個謊話，只需為相片評分。結果顯示，那些以為相片跟自己樣貌有關的學生，對其吸引力的評分比另一組學生低。可見，若我們認為跟他人有血緣關係的話，即使並非事實，也會產生抗拒的心理。

雖不能就此推論出亂倫的思想都埋藏於潛意識裏，卻可把實驗的結果總結為：我們喜愛擁有熟悉特徵的人，因此會被親人和與親人相似的人所吸引，直到知道了社會的禁忌後，才不自覺地抑壓這種慾望。

從精神科的角度看，作出亂倫行為的人未必有心理問題，因此不需要任何治療。但若其對象是未成年的話，可使他們將來出現自殘行為，甚至患上抑鬱症和焦慮，一輩子也難以快樂地生活。

然而，若換上是成人的「合意亂倫」的話，問題便複雜很多了。德國一名男子在小時候便被送到孤兒院，到24歲時才與16歲的妹妹重逢，及後墮入愛河，並誕下了四個小朋友，其中三個有嚴重的疾病。亂倫事件被揭發後，該名男子被判處三年的監禁。但道德委員會在檢視其案件後質疑哥哥是否應該因亂倫而受罰，委員會指出：「刑事法例不是維護道德的工具，而是防止人受到傷害或嚴重不便，及維持社會秩序不受到干擾。」。現在，成人合意亂倫的事件發生在香港，是要用刑法懲罰兩父女嗎？抑或，社會的道德壓力可以「糾正」他們呢？

參考：
童養媳現象的研究
Review: Marriage and Adoption in China,
1845-1945. by Arthur P. Wolf; Chieh-shan Huang

樣貌合成相片的研究
Fraley, R. C., & Marks, M. J.
(2010). Westermarck, freud, and the incest taboo: Does familial resemblance
activate sexual attraction? Personality and Social Psychology Bulletin, 36(9),
1202-1212. DOI: 10.1177/0146167210377180

研究使用的樣貌合成軟件

新聞：
失散14年重逢 母子疑亂倫

德國兄妹失散多年後重遇生子 四人中三人殘疾無法自理生活

紐西蘭一對父女失散多年後重聚，二人情不自禁亂倫

在精神病房曾遇上兩個亂倫個案：
一、一個20歲的年輕女性，小時候父母離異，她跟祖父母留在大陸，而母親則到香港打工。後來母親與一個香港人再婚，她便在13歲時來到香港。可是她適應不到香港的學習，在校被同學標籤為大陸人，與父母的關係也不好。結果，她終日與一些邊緣少年為伍，染上毒癮。就在16、17歲的時候，她沒有錢買毒品便向後父借錢，沒想到，後父竟提出以性愛換取金錢，更沒想到的是，少女答應了這個不倫的要求。她沒有喜歡後父，但也沒有很憎恨，反而一直怨恨著母親不能給一個「正常」的家給她。母親雖然知道家裏正在發生這種不道德的交易，但她也不知道應怎樣做，覺得自己無力去改變，唯有默許著這不能見光的事情。後來，這個少女因向母親借錢不遂割脈自殺，住進了精神病房。每當這些自殘新聞出現的時候，他們所承受著的痛苦又有誰知道？

二、一個患有輕度智障的13歲女孩自小在保良局長大，因多次在院舍不守規矩，保良局及社署均不願再收留她，唯有返回父母家中居住。可是，卻發生了教人難以想像的不倫事件：同樣患有輕度智障的母親替她洗澡時，撫摸及舔她的胸部和私處；而父親則把震蛋放在她的性器官玩弄。女兒向學校社工投訴才揭發事件。那麼，進來精神科病房的是女孩嗎？不，是她的父母。他們在上庭當日一起服藥自殺不遂，被送到病房觀察。但他們的自殺，並未能改變要被判處重刑的結局，法官指「兩人將親女視為洩慾工具，令人髮指。即使兩人事後企圖自殺，也不能掩飾其變態行為，咎由自取，故須重判入獄五年半。」。

後記：
第一個個案的案主後來拒絕指證後父，所以也沒落案起訴。
關於沒有血緣關係的性關係是否算亂倫，找了一下法律的資料：
根據香港法例第200章刑事罪行條例，看來沒有很清楚地寫下繼父母與子女性交算否觸犯亂倫罪：
任何男子與一名女子性交而知道該女子是他的孫女、外孫女、女、姐妹或母親，即屬犯罪，一經循公訴程序定罪，可處監禁14年︰
但若檢控該罪行的公訴書內指稱並經證明 ——
(a)該女子年齡在16歲以下但在13歲或以上，則該男子可被處以監禁20年；
(b)該女子年齡在13歲以下，則可施加的懲罰，與根據第123條可施加者相同。 (由1924年第5號附表修訂；由1939年第33號修訂；由1940年第840號政府公告補充附表修訂；由1997年第31號第2條修訂)

但英國的卻清楚很多:

Any step-parent or former step-parent who has sexual intercourse with his or her step-child or former step-child shall be guilty of an offence if that step-child is either under the age of 21 years or has at any time before attaining the age of 18 years lived in the same household and been treated as a child of his or her family

還望法律界的網友指教一下香港的法律會怎樣處理這個問題。

如有精神科問題都請照喺到問啦，希望盡力解答到，或者拎出嚟討論都可以。
或者去我FACEBOOK PM我

圖的上方講Neo-Westermarkian (即新派的韋斯特馬克學說)
下圖就係弗洛依德學派嘅學說

兩者用唔同嘅model解釋人類點解對亂倫會覺得反感。

關於精神分析，請容許我補充兩句
小朋友嘅亂倫慾望只係唔想同媽媽分開，
其實同「性行為」係無任何實際嘅關聯。
大人所謂「亂倫慾望」好大程度係社會嘅產物，
亂倫其實又咪普通性交，只係社會角色令人遐想。

越禁止越令人幻想，社會禁令勾起好多人嘅慾望，
人類學或精神分析會相對地突出社會層面。

多謝巴打補充

希望依個POST從學術層面討論一下亂倫嘅現象, 同點解人會有反感。
因為會想像到，如果唔係「學術討論」，成個POST就會充斥住話依樣嘢「噁心」嘅言論，結果傾唔到個現象點解會出現。

啱啱開錯咗POST喺時事台
搬返少少資料過嚟

有巴打講吓弗洛依德嘅理論有幾多證據
近年的研究，都係證明到一部份，但另一部份又否定
例如上文嘅研究雖然講人類特別喜好同自己/親人似嘅人, 但都好難證明到「潛意識」嘅嘢
另外,「閹割焦慮」依部份嘅理論,可以完全唔需要，只要用社會道德都解釋到點解人類會對亂倫反感。

遺傳性性吸引（英語：genetic sexual attraction，縮寫為GSA）是指在近親之間的性吸引，一般多發生在成年後第一次相見的姊弟間，特別是不在一起長大的兄妹或姐弟會有一種天生的性吸引力，這是雙方有着相似的遺傳基因所致。甚至父母與子女間也會發生「遺傳性性吸引」現象。

「這種浪漫的愛情和性想法可能是因為母親和新生嬰兒的早期親密關係缺失而造成的，也可能是因為兄弟姐妹中哪個孩子早期由於寄養而不能在一起生活要在以後彌補這種感情缺失的後果。很多碰到這種情況的人在成年時都需要經歷那種早期本應出現的親密關係。這種關係可能演變為性關係，也可能不會。
原文網址：
純粹諗起
覺得可以從性行為之於人類既精神意義黎探討
但點解GSA又會咁普遍while亂倫係唔facilitate人類繁衍 遺傳學角度唔係應該被淘汰？
Sor1999

關於喜愛相同特徵我諗到一個概念implicit egotism
唔知如果有個無血緣關係 又同自己似樣既人 會唔會產生類似情況
我覺得人唔會做啲唔facilitate自己生存&繁衍既事

Sor 7jor

唔會1999呀, 好清晰
其實本來都想加入GSA, 但係超過心理學嘅討論冇加入篇文章到
從百幾年來關於「為何對亂倫反感」嘅論爭到睇, 我地社會係有個incest taboo(亂倫禁忌), 所以先會壓抑到依個情況, 以利繁衍。
所以好難只係從生物學角度完全解釋，配合心理學同社會學先解釋到個現象

多謝巴打補充GSA

有趣，睇吓搵唔搵到研究講依樣嘢先

潛意識其實唔係乜神秘莫測嘅野。
第一個 case 種解釋已經係講緊無意識。

少女想報復阿媽，所以就同後父性交。
正常而言，同後父性交係阿媽獨有權利。
佢係藉由佔據阿媽嘅位置，否定阿媽。
佢對阿媽嘅 identification 就係無意識嘅運作。
潛意識只係主體同唔同社會位置之間嘅關係。
潛意識就係社會關係本身，同生理無太大關聯。

Freud 嘅理論係有兩面：
一面係參照生物學，一面係講緊社會關係，
前者的確係要被摒棄，後者其實係好具體。
當然，可以話後者唔夠精確／無法量化，
但要理解一個人，永遠要理解佢身處嘅社會位置。

可能頭先講得唔清楚，想講用實驗方法只能夠間接睇潛意識。
當然，我覺得潛意識嘅概念都係被廣泛認同。

講到GSA又會伸延到assortative mating, 直頭去咗演化同遺傳嘅範疇
簡單講個機制就係人類(生物)會受基因同自己相近嘅個體吸引(assortative mating), 但係演化又令人類對自細一齊生活嘅異性產生性排斥(Westermarck effect)
外國好多亂倫案例事主都係細個就分開咗, 仲要失散好多年, 所以冇產生Westermarck effect, 結果成年後assortative mating令到兩個人好大機會亂倫, 呢個現象就係GSA

至於Incest taboo, 有幾多係源於生物學(以繁衍為目的產生嘅禁忌), 又有幾多係單純嘅社會禁忌?
由古埃及為咗保持皇室血統純正規定兄妹結婚, 到歐洲皇室為咗得到權力同國家而聯姻, 亂倫/近親婚姻喺當時似乎未至於受人非議, 甚至係可接受嘅手段(平民情況唔知 )
咁incest taboo到底係幾時先真正變成社會公認嘅禁忌

bu!+!>xa os s! smau plO i MOM

其實而家亂倫喺法國、西班牙都唔係違法

中國亦都唔係違法。

只係都唔見特別多依啲個案。

如果只講我地熟悉嘅中國，感覺係有歷史記載以來已經禁止，比較明顯係有儒家思想之後。

例如，漢朝嘅人唔會近親性交，但匈奴人嘅女人會喺丈夫死左之後嫁俾個仔，有好多都會幾兄弟夾份娶一個老婆，依個甚至係一個制度，因此喺佢地角度嚟講一啲都唔「亂」，或者係同胡人嘅女性少有關所以先咁做。

推

其他動物其實有無依個概念

高質，已正評

噁心

多謝支持

啲研究其中一個目的就係要睇人點解會覺得「噁心」
(實驗三)

o係隔離個情緒病患者post到好多人都話精神科藥物一食就好難斷，變到好依賴，要長期食，醫生你d病人多唔多係咁？定只係因為個治療期真係要咁長？

但見到同自己個樣相似既人會有負面感覺又點解？

高汁討論

其實應該話有唔少病人嘅情緒病不停復發。
藥物可以幫佢地維持穩定情緒，過正常生活。
但唔少病人減藥時復發就誤會咗係藥物令佢地「好唔返」，實在係個病本身好反覆。

情況有如食糖尿藥，唔食都會有糖尿，會一路惡化，食左之後停藥糖尿又會不受控。

當然我都見有唔少病人係食一兩年藥就唔洗再食藥啦。

個實驗將個樣貌相似度最高去到45%係有原因
就係人唔會察覺到係自己個樣
相反如果相似度太高，我地意識到見到一啲人同自己好似樣，就有機會反感。

點解要成日post啲常識出黎

常識

讀過下bio 都知啦

所以大部分人搵對象都係會簡似自已老豆老母

只可以講話常識豐富

除咗基因
心理學上嘅解釋係
人鍾意一啲熟悉嘅相處模式
所以有時唔只樣似，性格都似

用耶教的世界觀嚟睇，我地所有人都係亂倫而生的。

我中學問過宗教老師……
「大洪水之後佢地係咪亂倫？」
佢好大反應
我覺得可以理性討論啫。

亂倫依個詞語所代表既含義太負面啦

改一改佢做 2個人相愛 係咪應該唔理佢咩身份 年齡 性別

今時今日...我相信有8，9成人都支持
其實只係稱呼令人出現幻覺 形成一種同家人有戀情就唔合理 但佢地所提出既論點都係 生仔會畸形 噁心等等 係我角度黎睇 反對亂倫派 其實無一個有力既論點可以提出 係我角度黎睇 任何人都只係一個人 佢既身份地位都只係我地加上去 咁要攞走佢 又有何難?

係，都有網友提議我唔好用亂倫一詞

想知下面會點
1 同後父既仔女戀愛會唔會覺得「噁心」？（社會/家庭地位）
2 同遠房親戚（血緣）
3 由細住到大既非血親（相處時間）

情侶年紀差距太大都會令人感到「噁心」（差30幾年之類）
同「亂倫」 邊個係因邊個係果

有研究話係人嘅頭2-6年內如果同果個人一齊住就會有依種感覺。
另外一個效應係習慣(habituation)，所以冇咗種激情